\documentclass[russian]{eskdtext}
\usepackage{eskdspec}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{caption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{setspace}
\usepackage{supertabular} 
\usepackage{float}
\usepackage{listingsutf8}
\ESKDauthor{Вдовенко А.С.}
\ESKDchecker{Чабаненко Т.М.}
\ESKDsignature{ІАЛЦ 463627.002 ТЗ}
\ESKDdocName{Пояснительная записка}

\begin{document}
\tableofcontents
\pagebreak
\small
\section{Вступление}

Современная научно-техническая революция, начавшаяся в начале XX в., представляет собой совокупность коренных качественных изменений в средствах, технологии, организации и управлении производством на основе новых научных принципов. Эта революция подготовлена не только развитием науки и производительных сил, но и теми социальными изменениями, которые произошли в обществе в результате мирового революционного процесса. НТП толкает нас использовать новые и новые технологии, не только в производстве, но и в повседневной жизни. А ведь ещё несколько десятилетий назад никто бы не подумал, что шкафы, занимающие по несколько помещений и безграничное количество обслуживающего персонала, будут заменены устройствами размером в ладонь, да ещё и с функциональностью в десятки, а то и сотни раз превышающей функциональность гигантов «предков».
Так или иначе, основой НТП стало внедрение электронно-вычислительной техники во все сферы жизни. С помощью ЭВМ и предварительного обучения можно гораздо быстрее решать однотипные задачи и создавать оборудование для нахождения решений всё новых возрастающих потребностей людей. Помимо уменьшения размеров техники видим резкое увеличение надежности, длительности работы, быстродействия, а также объёмов памяти. В связи с этим повышается сложность устройств. Эту задачу помогает решить такая область науки, как САПР – система автоматического проектирования.
Предметом данной курсовой работы стало решение задачи разбиение, созданием программного обеспечения САПР.

\section{Постановка задачи}
Процесс проектирования вычислительных машин можно разбить условно на три этапа: системный, логический и технический. На первом этапе разрабатывается общая архитектура проектируемой ЭВМ, уточняются ее характеристики, структура и алгоритмы, включенные в процесс проектирования, а также выбирается элементная база. На втором этапе каждое устройство по алгоритму его функционирования представляется в виде структуры, компонентами которой являются выбранные логические элементы, а также проводится построение тестов для проверки и диагностики неисправностей . На третьем этапе решаются задачи машинного анализа полученной структуры, размещения и трассировки, а также разрабатывается конструкторская документация, необходимая для изготовления разрабатываемых устройств, и управляющие перфоленты для производственных автоматов.

\section {Логическое моделирование}
Одной из важнейших задач машинного проектирования цифровых устройств является логическое моделирование функциональных схем и проверка их на соответствие требуемому закону функционирования, Большая роль подобного моделирования вытекает из необходимости предсказания реального поведения гипотетических элементов, узлов БИС уже на ранних этапах проектирования. Это дает возможность значительно сократить общие сроки проектирования и повысить качество проекта.
Алгоритмы логического моделирования в свою очередь делятся на две подгруппы:
- итерационные;
- событийные.
Итерационные алгоритмы, в сою очередь, делятся на алгоритм простой итерации и алгоритм ускоренной итерации, также называющийся алгоритмом Зейделя.  Метод Зейделя является улучшенным методом простой итерации, он занимает меньше памяти, чем метод простой итерации и он быстрее. 

\subsection{Алгоритм простой итерации}
Максимальное  количество итераций при моделировании заданной схемы можно определить, найдя самый длинный путь прохода и добавив к нему единицу.
В данном алгоритме значение на любом элементе в схеме считается как функция, которая зависит от входного набора, а так же от значений элементов на предыдущей итерации: 

$Y_{ij}^k=F(x^k, Y_{i-1})$ , где \\
$X={x_1, x_2, ... , x_1}$ - входной набор (множество входных сигналов); \\
$Y={y_1, y_2, ... , y_1}$ - выходные сигналы схемы; \\
j- номер элемента; \\
i - номер итерации; \\
k - номер входного набора (k=1..m). \\

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{r1.jpg}
\caption{Схема алгоритма простой итерации}
\end{figure}





Можно промоделировать схему используя различные модели сигналов, например: двоичный, троичный, пятизначный, семизначный, восьмизначный и т.п. Используя двоичную модель при моделировании, имеем множество состояний {0, 1}, изначально на элементах все значения равны нулю.  Если говорить о троичной, то добавляется неопределенное состояние Х, тогда имеем множество {0, 1, Х}, а изначальные значения на элементах неопределенны. В пятизначной модели добавляются еще два состояния, а именно переход из 0 в 1 и переход из 1 в 0, таким образом, множество сигналов будет иметь вид {0, 1, X, 0-1, 1-0}. А для семизначной модели добавляются два статичных состояния, таких как переход из 0 в 0 и переход из 1 в 1, множество будет иметь вид {0, 1, Х, 0-1, 1-0, 0-0, 1-1}. \\
Пример использования метода простой итерации для троичной модели сигнала.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{r2.jpg}
\caption{Пример схемы для моделирования}
\end{figure}




Максимальное число итераций $i_{max}=10$ (1-2-3-2-6-7-8-7-8 – самый длинный путь). \\

Для последовательности наборов: \\
00, 0х, 01, 11. \\
Для троичной модели начальное значение на элементах не определено. \\
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{ex1.jpg}

\end{figure}


При использовании троичной модели в схеме можно обнаружить генераторы и состязания сигналов. \\
Если при походе схемы максимальное число итераций значения на некоторых элементах в схеме не установились, то данные элементы образуют генератор. \\
Если на одном входном наборе в схеме значение на выходе элемента принимало определенное значение, после чего было не определено, а затем приняло тоже значение, то на данном элементе идет состязание сигналов.
\subsection{Алгоритм ускоренной итерации}
Максимальное  количество итераций при моделировании заданной схемы можно определить, найдя количество обратных связей и добавив к нему двойку. \\
При использовании данного алгоритма максимальное число итераций в последовательной схеме из трех элементов, при изменении входного набора, будет равно двум тактам, а не за четыре как в алгоритме простой итерации. \\
Для данного алгоритма: \\
$Y_{ij}^k=F(x^k, y_{ij}, ..., y_{ij-1}, y_{i-1j}, ..., y_{i-1n})$ \\
Перед началом моделирования необходимо провести ранжирование схемы, это необходимо для правильной работы алгоритма. \\

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{r3.jpg}
\caption{Алгоритм ранжирования схемы}
\end{figure}



r – ранг; \\
k – количество элементов с рангом; \\
i – номер элемента; \\
j – номер элемента рангов; \\
n – количество элементов схемы; \\
R[r,j] – таблица рангов. \\
Приведем пример ранжирования схемы: \\

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{r4.jpg}
\caption{Пример схемы для ранжирования}
\end{figure}



Первый ранг включает в себя входной набор сигналов, а дальше проходим по схеме и каждому рангу приписываем элементы, значение на выходе который нам уже извесно. 

Для данной схемы мы имеем шесть рангов: \\
$R_0 - X_1 X_2 X_3 X_4 X_5 X_6$ \\
$R_1 - 1, 3 $ \\
$R_2 - 2, 7 $ \\
$R_3 - 4 $ \\
$R_4 - 5, 8 $ \\
$R_5 - 6 $ \\

Данный алгоритм не работает для схемы с обратной связью. Для решения данной проблемы используется алгоритм условного ранжирования. \\
Смысл алгоритма условного ранжирования: ранжируем все элементы, которые можем, а после выбираем любой из неранжированных и повторяем операцию. Выбирается либо элемент с наименьшим номером, либо элемент, который имеет наибольшее количество входов. \\
	После ранжирования можно перейти непосредственно к алгоритму ускоренной итерации (алгоритму Зейделя). Рассмотрим схему алгоритма ускоренной итерации. \\

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{r5.jpg}
\caption{Схема алгоритма ускоренной итерации}
\end{figure}



Приведем пример алгоритма Зейделя : \\

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{r6.jpg}
\caption{Пример схемы для моделирования алгоритма ускоренной итерации}
\end{figure}



Максимальное число итераций $i_{max}=4$. \\
Для последовательности наборов: \\
00, 01, 11. \\
Для двоичной модели начальное значение на элементах – нулевое. \\

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{ex2.jpg}

\end{figure}

Для параллельной модели на разных элементах моделируются разные наборы. \\

\section{Разработка программного продукта}
В результате выполнения курсового проекта был разработан программный продукт, представляющий собой законченную подсистему САПР для моделирования алгоритма простой итерации. Инструкция по эксплуатации программой дана в приложении А. В этом разделе будет рассмотрена реализация программы в целом и в частности уделено внимание алгоритму.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=1\linewidth]{example1.jpg}
\caption{Общий вид программы}
\end{figure}
Вкладка Circuit field предназначена для того, что бы построить нужную для моделирования схему, на общей панели присутствуют кнопки, для создания схемы и удобства для ее моделирования: \\
1 - кнопка предназначена для добавления новых элементов в схему, после создания элемента двойной щелчок по нему позволит присвоить ему имя. \\
2 - режим связей, когда кнопка перечеркнута, режим выключен, в другом случае пожно задать соединения между элементами потянув за центр одного элемента и соединив его с другим. \\
3 - две кнопки: шаг назад и шаг вперед, позволяют вернуться к предыдущему или последующему действию (до удаления связи или элемента, до назначения имени элементу и.т.д.) \\
4 - кнопки "копировать", "вставить", "вырезать". Все эти действия можно применять как к одному элементу так и к группе, также к связи или групе связей, или групе связей и элементов. \\
5 - кнопка "удалить". Удалить можно один элемент или одну связь, так же групу элементов, групу связей или групу связей и элементов. \\
6 - кнопки, которые определяют, какой именно элемент будет находиться сверху, а какой снизу (визуально). Удобно использовать эсли на схеме очень много элементов, и недостаточно места на экране. \\

7 - кнопки предначены для приближения или уменьшения элементов схемы и ее частей.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{zoom.jpg} 

\end{figure}
\begin{figure}[H]

\includegraphics[width=0.5\linewidth]{z.jpg}
\end{figure}

8 - кнопки предназначеные для групирования нескольких элементов или связей. \\
\begin{figure}[H]

\includegraphics[width=1\linewidth]{example1_1.jpg}
\end{figure}

Вторая вкладка Report предназначена для вывода результатов моделирования:
\begin{figure}[H]

\includegraphics[width=1\linewidth]{example1_r.jpg}
\end{figure}
Для того, что бы осуществить моделирование необходимо нажать "Execute" после чего выбрать нужную для моделирования модель сигналов (двоичная, троичная, пятизначная). \\
В этой вкладке изначально идут столбци с входными сигналами, на схеме входные сигналы обозначаються как еще один элемент, но отличаються именем, для логических элементов допустимо имя: "тип элемента/номер элемента", а для входных и выходных сигналов любые другие имена. \\
Возможны следующие типы элементов: \\
- AND (элемент И , коньюнктор)  \\
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.02\linewidth}|p{0.02\linewidth}|p{0.02\linewidth}|}
\hline
  $x_2$ & $x_1$ & y \\ \hline
0 & 0 & 0  \\ \hline
0 & 1 &  0 \\ \hline
1 & 0 & 0 \\ \hline
1 & 1 & 1  \\ \hline

\end{tabular}
\end{table}

- OR (Элемент ИЛИ, дизьюнктор) \\

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.02\linewidth}|p{0.02\linewidth}|p{0.02\linewidth}|}
\hline
  $x_2$ & $x_1$ & y \\ \hline
0 & 0 & 0  \\ \hline
0 & 1 &  1 \\ \hline
1 & 0 & 1 \\ \hline
1 & 1 & 1  \\ \hline

\end{tabular}
\end{table}

- NAND (Элемент И-НЕ, элемент Шефера) \\

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.02\linewidth}|p{0.02\linewidth}|p{0.02\linewidth}|}
\hline
  $x_2$ & $x_1$ & y \\ \hline
0 & 0 & 1  \\ \hline
0 & 1 &  1 \\ \hline
1 & 0 & 1 \\ \hline
1 & 1 & 0  \\ \hline

\end{tabular}
\end{table}

- NOR (Элемент ИЛИ-НЕ, элемент Пирса) 

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.02\linewidth}|p{0.02\linewidth}|p{0.02\linewidth}|}
\hline
  $x_2$ & $x_1$ & y \\ \hline
0 & 0 & 1  \\ \hline
0 & 1 &  0 \\ \hline
1 & 0 & 0 \\ \hline
1 & 1 & 0  \\ \hline

\end{tabular}
\end{table}

Дальше идут столбци с состояниями сигналов на каждом из элементов схемы. А после них выходные сигналы схемы.
\section{Пример выполения моделирования}

Создадим схему, состоящую из 10 логических элементов ИЛИ-НЕ и двух входных сигналов.
\begin{figure}[H]

\includegraphics[width=1\linewidth]{example2.jpg}
\end{figure}
Теперь промоделируем эту схуму для двойной, тройной и пятерной модели сигналов, для этого воспользуеся кнопкой Execute. \\
Для двойной:
\begin{figure}[H]

\includegraphics[width=1\linewidth]{example22.jpg}
\end{figure}

Для тройной:
\begin{figure}[H]

\includegraphics[width=1\linewidth]{example33.jpg}
\end{figure}

Для пятерной:
\begin{figure}[H]

\includegraphics[width=1\linewidth]{example55.jpg}
\end{figure}

\section{Выводы}
В данной курсовой работе рассмотрен алгоритм простой итерации. Дано детальное описание алгоритма, даны общие данные о типах логических алгоритмов и дан пример, из которого видна реализация алгоритма. 
Програма моделирует заданую схему и выдает результаты, а так же промежуточне момтояния элементов схемы. Алгоритм прост, но требует значительных временных затрат, а так же большего количества памяти, чем альтернативные алгоритмы, например, плгоритм ускоренной итерации.

\section*{Приложение 1. Исходный код программы.}
\addcontentsline{toc}{section}{Приложение 1. Исходный код программы.}


\lstset{inputencoding=utf8,extendedchars=\true,language=Java, basicstyle=\tiny, commentstyle=\tiny}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=Modeller.java]{src/data/Modeller.java}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=FiveStatesRules.java]{src/data/FiveStatesRules.java}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=ThreeStatesRules.java]{src/data/ThreeStatesRules.java}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=TwoStatesRules.java]{src/data/TwoStatesRules.java}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=GraphConverter.java ]{src/data/GraphConverter.java }
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=Node.java]{src/data/Node.java}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=ReportTableModel.java]{src/data/ReportTableModel.java}

\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=GraphEd.java]{src/gui/GraphEd.java}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=GraphEdX.java]{src/gui/GraphEdX.java}






\end{document}
